{
    "chapters": [
        {
            "chapter_name": "১ম অধ্যায়",
            "questions": [
                { "question": "জড়তা কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "গতি কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "স্থিতি কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "গতি জড়তা কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "বেগ কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "দ্রুতি কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "তাৎক্ষণিক দ্রুতি কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "সরণ কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "ত্বরণ কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "সুষম ত্বরণ কাকে বলে?", "marks": 1 },
                { "question": "Explain the concept of inertia.", "marks": 10 }
            ],
            "mcq": [
                {
                    "question": "বায়োম কী?",
                    "options": {
                      "A": "বায়ুরতলের ধরন",
                      "B": "বনভূমি",
                      "C": "গ্রামীণমণ্ডলীর অবস্থা",
                      "D": "একটি বিশাল এলাকা"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "বায়োমকে মোট ভাগে কয়টি ভাগে ভাগ করা যায়?",
                    "options": {
                      "A": "৩টি",
                      "B": "৪টি",
                      "C": "৫টি",
                      "D": "৬টি"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "নিচের কোনটি বায়োম?",
                    "options": {
                      "A": "তৃণভূমি",
                      "B": "বন",
                      "C": "তুন্দ্রা",
                      "D": "সবগুলো"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "শীতপ্রধান অঞ্চলের বন কোনটি?",
                    "options": {
                      "A": "সুন্দরবন",
                      "B": "তাইগা",
                      "C": "তুন্দ্রা",
                      "D": "সাহারা"
                    },
                    "correct_answer": "B",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "পৃথিবীর বিভিন্ন অঞ্চলের বায়োমগুলো হলো—",
                    "options": {
                      "A": "i ও ii",
                      "B": "i ও iii",
                      "C": "ii ও iii",
                      "D": "i, ii ও iii"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "জীববৈচিত্র্য সমৃদ্ধ অঞ্চলকে কী বলা হয়?",
                    "options": {
                      "A": "হটস্পট",
                      "B": "বায়ুমণ্ডল",
                      "C": "বিবর্তন",
                      "D": "অভিযোজন"
                    },
                    "correct_answer": "A",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "এখন পর্যন্ত কতটি হটস্পট চিহ্নিত করা হয়েছে?",
                    "options": {
                      "A": "৩৫টি",
                      "B": "৩৬টি",
                      "C": "৪০টি",
                      "D": "৪৫টি"
                    },
                    "correct_answer": "C",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "জীববৈচিত্র্যের হটস্পট অঞ্চলগুলো হলো—",
                    "options": {
                      "A": "i ও ii",
                      "B": "i ও iii",
                      "C": "ii ও iii",
                      "D": "i, ii ও iii"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "ইন্ডো-বর্মা হটস্পট কোন দেশের একটি অংশ রয়েছে?",
                    "options": {
                      "A": "পাকিস্তান",
                      "B": "ভারত",
                      "C": "নেপাল",
                      "D": "বাংলাদেশ"
                    },
                    "correct_answer": "B",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "মেঘ অঞ্চলগুলোর আবহাওয়া কেমন?",
                    "options": {
                      "A": "ঠাণ্ডা",
                      "B": "উষ্ণ",
                      "C": "গীর ঠাণ্ডা",
                      "D": "মারাত্মক ঠাণ্ডা"
                    },
                    "correct_answer": "B",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "নিচের কোনটি উত্তপ্ত বালুকাময়?",
                    "options": {
                      "A": "মৃত অঞ্চল",
                      "B": "নেড়ু অঞ্চল",
                      "C": "তৃণভূমি অঞ্চল",
                      "D": "বালুময় অঞ্চল"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "নিচের কোনটি জীববৈচিত্র্যের ইংরেজি প্রতিশব্দ?",
                    "options": {
                      "A": "Biology",
                      "B": "Biodiversity",
                      "C": "Adaptation",
                      "D": "Hotspot"
                    },
                    "correct_answer": "B",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "জীববৈচিত্র্য বললে কী বুঝায়?",
                    "options": {
                      "A": "সকল উদ্ভিদের মধ্যে বিদ্যমান বৈচিত্র্য",
                      "B": "সকল প্রাণীর মধ্যে বিদ্যমান বৈচিত্র্য",
                      "C": "সকল জীবের মধ্যে বিদ্যমান বৈচিত্র্য",
                      "D": "বালুময় পরিবেশে উদ্ভিদের অভিযোজন"
                    },
                    "correct_answer": "C",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "বিজ্ঞানীদের অনুমান পৃথিবীতে কত প্রজাতির জীব রয়েছে?",
                    "options": {
                      "A": "৮-১০ মিলিয়ন",
                      "B": "৮-১২ মিলিয়ন",
                      "C": "৮-১৪ মিলিয়ন",
                      "D": "৮-১৪ মিলিয়ন"
                    },
                    "correct_answer": "C",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "পরিবেশের সঙ্গে জীবের খাপ খাওয়ানোর প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
                    "options": {
                      "A": "বিবর্তন",
                      "B": "অভিযোজন",
                      "C": "বায়ুমণ্ডল",
                      "D": "হটস্পট"
                    },
                    "correct_answer": "B",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "নিচের কোনটি অভিযোজনের ইংরেজি শব্দ?",
                    "options": {
                      "A": "Adaptation",
                      "B": "Hotspot",
                      "C": "Rainforest",
                      "D": "Conservation"
                    },
                    "correct_answer": "A",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "নিচের কোনটি জীবের দীর্ঘকালীন-পরিবর্তন ঘটার প্রক্রিয়া?",
                    "options": {
                      "A": "অভিযোজন",
                      "B": "জীববৈচিত্র্য",
                      "C": "হটস্পট",
                      "D": "বিবর্তন"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  },
                  {
                    "question": "পানির নিচে প্রাণীদের টিকে থাকার কারণ—",
                    "options": {
                      "A": "পানিতে নিঃশ্বাস নেবার ক্ষমতা",
                      "B": "দম ধরে রাখার দক্ষতা",
                      "C": "অঙ্গপ্রত্যঙ্গ ধরে রাখার ক্ষমতা",
                      "D": "উপরের সবগুলো"
                    },
                    "correct_answer": "D",
                    "marks": 1
                  }
            ]
        },
        {
            "chapter_name": "২য় অধ্যায়",
            "questions": [
                { "question": "What is kinetic energy?", "marks": 8 },
                { "question": "State the law of conservation of energy.", "marks": 7 }
            ]
        }
    ]
}
